%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2024 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[twoside, 12pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-paternault}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=5mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[OR]{\textsc{Chapitre 1 --- Statistiques et Probabilités}}
\fancyhead[EL]{\textsc{1 --- Statistiques}}

\usepackage{tabularray}

\begin{document}

\begin{definition*}~
  \begin{itemize}
    \item Un \blanc{tableau croisé d'effectifs} est un tableau dans lequel deux caractères différents sont représentés, l'un en ligne, l'autre en colonne. On appelle aussi ces tableaux \blanc{tableaux à double entrée}.
    \item La valeur à l'intersection d'une ligne et d'une colonne est le nombre d'individus présentant simultanément les deux caractères.
    \item On appelle \blanc{effectif marginal} l'effectif d'une sous-population qui ne dépend que d'un seul caractère. Ces effectifs sont représentés dans la ligne \enquote{Total} ou la colonne \enquote{Total}.
    \item La \blanc{fréquence marginale} d'une valeur est le quotient :
      \[\dfrac{\text{Effectif marginal}}{\text{Effectif total}}\]
    \item La \blanc{fréquence conditionnelle} de la valeur $x_i$ sachant $y_j$ est le quotient :
      \[\dfrac{\text{Effectif présentant les valeurs $x_i$ et $y_j$}}{\text{Effectif marginal de la valeur $y_j$}}\]
  \end{itemize}
\end{definition*}

\begin{exemple*}
  Une association récupère des vélos jetés à la déchetterie pour éventuellement les remettre en état. Ces vélo sont de deux types : adulte ou enfant. Leur état est classé en trois catégories :
  bon état (prêts à rouler) ;
  réparable (peuvent être remis en état en moins de deux heures) ;
  non réparable (trop de réparation à faire).
  Voici le nombre de vélos traités en un mois.
  \begin{center}
    \begin{tblr}{|r*{4}{|X[c,b]}|}
      \hline
      & Bon état & Réparable & Non réparable & Total \\
      \hline
      Adulte & 7 & 26 & 12 & \\
      \hline
      Enfant &  & 18 & 5 & 26 \\
      \hline
      Total &&&& \\
      \hline
    \end{tblr}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Complétez le tableau.
    \item Parmi les vélos réparable, combien sont des vélos adultes ?
    \item Calculez la fréquence marginale de vélos en bon état parmi l'ensemble des vélos de l'association.
    \item Calculez la fréquence conditionnelle de vélos enfant parmi les vélos en bon état.
  \end{enumerate}
\end{exemple*}

\begin{exercice*}
  Exercices 24, 26 p. 176.
\end{exercice*}

\begin{exercice*}
  \emph{Inspiré du sujet d'E3C série technologique, série 2, \no8.}
  On interroge un groupe de 1 200 étudiants titulaires d'un baccalauréat STMG et ayant poursuivi
  leurs études.
  Parmi ces étudiants :
  \begin{itemize}[$\bullet$]
    \item 60 \% de ces étudiants sont des filles, les autres sont des garçons ;
    \item 55 \% ont poursuivi leurs études en BTS ;
    \item 264 étudiants sont inscrits à l'université ;
    \item La moitié des étudiants inscrits à l'université sont des garçons ;
    \item 45 \% des étudiants en BTS sont des garçons.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item Complétez le tableau ci-dessous.
    \item
          \begin{enumerate}
            \item Calculer la \emph{fréquence marginale} des filles, puis la \emph{fréquence marginale} des étudiants et étudiantes à l'université.
            \item Calculer la \emph{fréquence conditionnelle} des garçons parmi les personnes étudiant à l'université.
            \item Calculer la fréquence des filles en BTS parmi l'ensemble des personnes interrogées.
          \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tblr}{|r*{4}{|X[c,b]}|}
    \hline
    & BTS & Université & {Autres\\formations}& Total \\
    \hline
    Filles &&&&\\
    \hline
    Garçons &&&&\\
    \hline
    Total &&\numprint{264}&&\numprint{1200}\\
    \hline
  \end{tblr}
\end{center}

\end{exercice*}

\end{document}
